\section{Описание реализации}

Задачей является разработка средства для тестирования производительности менеджеров памяти.
Целью тестирования производительности в данном случае является определение следующих двух параметров:
\begin{itemize}
\item времени выполнения процедур менеджера памяти;
\item определение объема памяти запрошенного у системы.
\end{itemize}

Важно отметить, что целью тестирования может быть не только определение характеристик какого-либо менеджера памяти, но и сравнение различных менеджеров памяти как при работе одного конкретного приложения, так и в разных сценариях.

При рассмотрении задачи сравнения различных менеджеров памяти возникает вопрос: как сравнивать производительность менеджеров памяти при работе интерактивных программ?
Интерактивные программы, то есть, такие программы, который взаимодействуют с пользователем, невозможно или весьма сложно запустить необходимое число раз таким образом, чтобы был совершен один и тот же набор обращений к менеджеру памяти и системных вызовов в одном и том же порядке.

Ввиду существования данной проблемы кажется целесообразным разработать такое средство, которое позволит \enquote{копировать} изучаемый аспект поведения исследуемой программы, то есть, создавать программу, которая будет совершать точно такой же набор вызовов.
После создания подобной \enquote{программы-копии}, будет возможно изучать характеристики различных менеджеров памяти при обработке одной и той последовательности вызовов.

Таким образом, разработку решения по оценке производительности менеджеров памяти можно разделить на четыре этапа, на разработку четырех слабосвязанных между собой частей:
\begin{itemize}
\item трассировщик;

  Данная часть разрабатываемой программы должна проводить трассировку исследуемой программы, то есть, вести протокол обращений к функциям менеджера памяти и обращений к системным вызовам для работы с памятью.
\item декодер;

  Декодер должен обрабатывать сгенерированный трассировщиком протокол следующим образом: определить по протоколу порядок совершенных вызовов во всех потоках исследуемой программы, рассчитать время выполнения каждого вызова, вывести данный результат в пригодном для дальнейшей обработки виде.
\item анализатор;

  Задачей анализатора является обработка декодированного протокола: сбор статистики по различным исследуемым параметрам и визуализация полученных данных.

\item генератор копий;

  Генератор копий предназначен для создания на основе декодированного протокола исходного кода программы, которая будет совершать ту же самую последовательность обращений к менеджеру памяти, что и исследуемая программа.
\end{itemize}

Каждая их этих частей будет рассмотрена подробнее в следующих разделах.

\subsection{Трассировщик}

Анализ существующих решений выявил несколько разных подходов, которые могут использоваться для трассировки.

Во-первых, анализ утилиты strace показал, что системный интерфейс отладки (системный вызов \emph{ptrace}) может использоваться для получения информации о совершении исследуемой программой системных вызовов, включая информацию о передаваемых аргументах и возвращаемых системными вызовами значениями.

Во-вторых, анализ принципа работы утилиты ltrace показал, что для перехвата обращения к функциям в динамически компонуемых библиотеках могут использоваться особенности динамического компоновщика, однако не в том виде, в котором это реализовано в утилите ltrace.

Анализ справочной страницы динамического загрузчика/компоновщика \cite{ldso_man_page} показал, что для загрузки динамически компонуемой библиотеки раньше всех остальных динамически компонуемых объектов можно использовать переменную окружения \emph{LD\_PRELOAD}.
Процесс динамической компоновки устроен таким образом, что объектные файлы используют то определение объекта(symbol), которое было загружено первым (кроме случаев, когда программа явно запрашивает и использует какой-либо объект в определенной динамически компонуемой библиотеке).
То есть, если с помощью \emph{LD\_PRELOAD} будет загружена библиотека, определяющая и экспортирующая функции \emph{malloc()}, \emph{calloc()}, \emph{realloc()}, \emph{free()}, то все загруженные после объектные файлы будут использовать определения именно из этой библиотеки, несмотря на то, что библиотеки с определениями этих функций также будут загружены.
Исключение составляют статически скомпонованные объектные файлы.

Для того, чтобы трассировать системные вызовы, будет использоваться \emph{ptrace()}, так как в случае анализа менеджера памяти библиотеки glibc переопределить обертки над системными вызовами таким же образом, как для функций менеджера памяти, невозможно: данные обертки определены внутри библиотеки glibc и не компонуются динамически.

Трассировщик состоит из следующих компонентов:
\begin{itemize}
\item динамически компонуемая библиотека, определяющая функции-обертки, реализована на языке Си;
\item исполняемый модуль трассировщика, который осуществляет загрузку библиотеки оберток и запускает исследуемую программу, также реализован на Си.
\end{itemize}

\paragraph{Режимы работы.}
Реализовано два режима работы трассировщика:
\begin{itemize}
\item с трассировкой системных вызовов;

  Трассировка системных вызовов позволяет определить объем запрошенной у системы памяти, но влияет на производительность и не позволяет точно измерять время выполнения функций менеджера памяти.
\item без трассировки системных вызовов.

  Данный режим работы позволяет наиболее точно измерять время выполнения функций менеджера памяти, но не позволяет определять объем памяти, запрошенный у системы.
\end{itemize}

\paragraph{Режим работы с трассировкой системных вызовов.}
Процесс работы трассировщика в режиме с трассировкой системных вызовов выглядит следующим образом:
\begin{enumerate}
\item пользователь запускает трассировщик, указывая путь до исследуемой программы и ее параметры;
\item трассировщик добавляет в переменную окружения \emph{LD\_PRELOAD} путь до динамически компонуемой библиотеки, содержащей обертки над функциями менеджера памяти;
\item трассировщик создает дочерний процесс при помощи \emph{fork()}.

  В процессе-потомке совершается вызов \emph{ptrace()} с параметром \emph{PTRACE\_TRACEME}, после чего вызывается \emph{execv()} для загрузки исследуемой программы.

  В процессе-родителе выполняется цикл, состоящий из двух действий: ожидание остановки трассируемой программы и трассировка системного вызова.

  Трассировка вызовов функций менеджера памяти происходит внутри оберток для данных функций, реализованных в динамически компонуемой библиотеке, которая загружается первой с помощью \emph{LD\_PRELOAD}.
\end{enumerate}


\paragraph{Режим работы без трассировки системных вызовов.}
Процесс работы во втором режиме, в режиме без трассировки системных вызовов, схож с процессом работы в первом режиме и заключается в следующем:
\begin{enumerate}
\item пользователь запускает трассировщик, указывая путь до исследуемой программы и ее параметры;
\item трассировщик добавляет в переменную окружения \emph{LD\_PRELOAD} путь до динамически компонуемой библиотеки, содержащей обертки над функциями менеджера памяти;
\item трассировщик создает дочерний процесс при помощи \emph{fork()}.

  В процессе-потомке сразу совершается вызов \emph{execv()} для загрузки исследуемой программы.

  Процесс-родитель ожидает завершения трассируемого процесса при помощи вызова \emph{wait()}.

  Трассировка вызовов функций менеджера памяти происходит внутри оберток для данных функций, реализованных в динамически компонуемой библиотеке, которая загружается первой с помощью \emph{LD\_PRELOAD}.
\end{enumerate}

\paragraph{Процесс трассировки системных вызовов.}
Данный процесс во многом схож с процессом трассировки утилиты \emph{strace} и основан на использовании системного вызова \emph{ptrace}. Трассируемый процесс останавливается после входа в системный вызов и при возвращении из него. Трассировщик уведомляется о каждой остановке и имеет возможность получить информацию о совершенном системном вызове.

При входе в системный вызов, в случае архитектуры \emph{x86\_64}, номер системного вызова располагается в регистре \emph{RAX}, трассировщик получает его при помощи вызова \emph{ptrace} с аргументом \emph{PTRACE\_PEEKUSER}.
Данный аргумент означает запрос на чтение области данных процесса, где расположена информация о процессе и состояние регистров процессора в момент остановки выполнения.
Аргументы для системного вызова расположены в регистрах \emph{RDI}, \emph{RSI}, \emph{RDX}, \emph{R10}, \emph{R8}, \emph{R9}, и так же вычитываются трассировщиком при помощи вызова \emph{ptrace}.

При выходе из системного вызова возвращаемое значение расположено в регистре \emph{RAX}, которое трассировщик вычитывает точно таким же образом.

\paragraph{Процесс трассировки функций менеджера памяти.}
Как было описано ранее, для трассировки функций менеджера памяти, реализуются обертки для каждой из трассируемых функций в динамически компонуемой библиотеке, которая должна загружаться первой, чтобы переопределить оригинальные функции. Трассировка осуществляется в бинарном формате для упрощения реализации трассировщика и уменьшения влияния на производительность трассируемой программы.

Функции-обертки имеет точно такие же имя и сигнатуру, что и оригинальные функции, и выполняют следующие действия:
\begin{enumerate}
\item трассируют параметры функции;
\item вызывают оригинальную функцию;
\item трассируют возвращаемое значение;
\item возвращают значение, полученное от функции-оригинала.
\end{enumerate}

Определены следующие функции-обертки:
\begin{itemize}
\item void* malloc (size\_t size);
\item void free(void* ptr);
\item void* calloc(size\_t nmemb, size\_t size);
\item void* realloc(void* ptr, size\_t size);
\item void* reallocarray(void* ptr, size\_t nmemb, size\_t size);

  Данная функция не является стандартной, но реализована в библиотеке glibc, без нее анализ менеджера памяти, реализованного в данной библиотеке, будет не полным.
\item int pthread\_create(pthread\_t *thread, const pthread\_attr\_t *attr,
  void* (*start\_routine) (void*), void *arg);

  Функция pthread\_create предназначена для создания новых потоков.
  Она не относится к менеджерам памяти, но ее трассировка упрощает реализацию генератора копий.
\end{itemize}

Для оказания наименьшего воздействия на производительность трассируемой программы и исключения влияния трассировки на измерения времени выполнения трассируемых функций, используются следующие подходы:
\begin{itemize}
\item используется кэширование: для сокращения количества обращений к диску данные трассируются в оперативную память и сбрасываются на диск только при заполнении кэша, причем, сброс на диск происходит только после выполнения функции-оригинала;
\item значения системных счетчиков, таймеров и прочие параметры считывается непосредственно перед вызовом функции-оригинала и сразу после ее выполнения, никаких других системных вызовов (включая запись протокола вызова на диск) между этими двумя измерениями не производится;
\end{itemize}

Помимо аргументов трассируемых функций и их возвращаемых значения также записываются нижеперечисленные параметры:
\begin{itemize}
\item идентификатор процесса, в котором данная функция была вызвана;

  Идентификатор процесса запрашивается при помощи функции \emph{getpid()}.

\item идентификатор потока, в котором функция была вызвана;

  Для получения идентификатора потока на момент написания данного текста не было определено стандартной функции (но системный вызов определен), поэтому он получается посредством вызова функции для совершения системных вызовов \emph{syscall()}.

\item текущее процессорное время потока;

  Для получение данного параметра используется функция \emph{clock\_gettime()} с параметром \emph{CLOCK\_THREAD\_CPUTIME\_ID}, которая на некоторых системах позволяет получить измерения точностью до наносекунд.

\item текущее системного время;

  Системное время запрашивается при помощи вызова функции \emph{clock\_gettime()} с параметром \emph{CLOCK\_MONOTONIC\_RAW}.

\end{itemize}

Ограничением данной реализации является то, что невозможна трассировка обращений к менеджеру памяти, если исследуемая программа была скомпонована статически.

\subsection{Декодер}

Задачей декодера является обработка сгенерированного трассировщиком протокола и преобразование его к виду, удобному для дальнейшей обработки.

Декодер реализован в виде двух частей:
\begin{enumerate}
\item утилита, преобразующая бинарный протокол в текстовое представление, реализована на языке Си (пример текстового представления -- рисунок \ref{fig:text_trace});
\item утилита, преобразующая текстовое представление в удобное для анализатора и генератора копий, реализована на языке Python (пример данного представления -- рисунок \ref{fig:dict_trace}).
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
  {
    \scriptsize
    \lstinputlisting{sections/code_samples/text_trace.log}
  }
  \caption{Пример преобразованного в текст бинарного протокола}
  \label{fig:text_trace}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  {
    \scriptsize
    \lstinputlisting{sections/code_samples/dict_trace.log}
  }
  \caption{Пример представления в виде словаря}
  \label{fig:dict_trace}
\end{figure}

Итоговое представление является на верхнем уровне словарем процессов, ключом которого является идентификатор процесса, а значением словарь потоков.
Словарь потоков отображает идентификаторы потоков на последовательности вызовов.
Последовательности вызовов представляют собой ту последовательность вызовов, которая была совершена в этом потоке.
Информация о вызове содержит:
\begin{itemize}
\item название;
\item параметры;
\item возвращаемое значение;
\item процессорное время входа в функцию;
\item процессорное время выхода из функции;
\item системное время входа в функцию;
\item системное время выхода из функции.
\end{itemize}
Помимо вышеперечисленного информация о вызове может содержать информацию о вызовах, совершенных внутри данного вызова (например, \emph{brk()} и \emph{mmap()} могут вызываться внутри \emph{malloc()}).

\subsection{Анализатор}
Анализатор предназначен для оценки производительности менеджеров памяти и визуализации времени выполнения различных функций менеджеров памяти. Реализован на языке Python. Пример визуализации изображен на рисунке \ref{fig:visualizer_example}

\begin{figure}[H]
  \makebox[\textwidth][c]{
    \includegraphics[width=1.3\textwidth]{sections/figures/visualizer_example.png}
    }
    \caption{Пример графика времени выполнения функций}
    \label{fig:visualizer_example}
\end{figure}

\subsection{Генератор копий}

Генератор копий должен генерировать исходный код такой программы, которая будет совершать точно такую же последовательность обращений к менеджеру памяти, что и исследуемая программа.
Генератор копий реализован на языке Python.
Код модуля для кодогенерации приведен в приложении \ref{sec:appendix_codegen}.

\subsection{Интерфейс}

Интерфейсная части была реализована в виде приложения с интерфейсом командной строки на языке Python с использованием библиотеки Click.

Поддерживаются следующие команды:
\begin{itemize}
\item trace -- для трассировку указанного пользователем приложения;
\item decode -- для декодирования имеющегося файла с бинарным протоколом;
\item visualize -- для анализа протокола и вывода графика времени выполнения функций;
\item clone -- для генерации исходного кода программы, которая завершает ту же последовательность вызовов, что записана в протоколе.
\end{itemize}

Команда \emph{trace} принимает параметры для установки менеджера памяти, библиотеки с функциями-обертками, декодера, выходного файла, а так же флаги для удаления файла предыдущего протокола в текущей директории и для включения или выключения декодирования файла с бинарным протоколом.

Команда \emph{decode} принимает параметры для установки декодера и выходного файла.

Команда \emph{clone} принимает параметры для установки идентификатора процесса, для которого будет генерироваться исходный код (актуально в случаях, когда велась трассировка нескольких процессов), выходного файла и флаг, который указывает, нужно ли сохранять оригинальные промежутки времени между вызовами.

\subsection{Пример использования}

Для иллюстрации будет проводиться трассировка утилиты \emph{ffmpeg} во время перекодирования видео длительностью в одну минуту.

Команда с параметрами очистки предыдущего файла протокола и с указанным выходным файлом представлена на рисунке \ref{fig:manalyze_trace}.

\begin{figure}[H]
  {
    \scriptsize
    \lstinline{manalyze trace -c -o glibc_malloc.output -- ffmpeg -t 1:00 -i input.mkv output.mp4}
  }
  \caption{Команда трассировки}
  \label{fig:manalyze_trace}
\end{figure}

Команды для трассировки с использованием других менеджеров памяти указаны на рисунке \ref{fig:manalyze_trace_allocator}.

\begin{figure}[H]
  {
    \scriptsize
    \lstinline{manalyze trace -c -a /usr/lib/libjemalloc.so -o jemalloc.output -- ffmpeg -t 1:00 -i input.mkv output.mp4}

    \lstinline{manalyze trace -c -a /usr/lib/libtcmalloc.so -o tcmalloc.output -- ffmpeg -t 1:00 -i input.mkv output.mp4}
  }
  \caption{Команды трассировки. Указан менеджер памяти}
  \label{fig:manalyze_trace_allocator}
\end{figure}

Далее проводится визуализации результатов при помощи команд, указанных на рисунке \ref{fig:manalyze_visualize}.

\begin{figure}[H]
  {
    \scriptsize
    \lstinline{manalyze visualize glibc_malloc.output}

    \lstinline{manalyze visualize jemalloc.output}

    \lstinline{manalyze visualize tcmalloc.output}
  }
  \caption{Команды визуализации}
  \label{fig:manalyze_visualize}
\end{figure}

Полученные графики показаны на рисунках
\ref{fig:manalyze_bc_glibcmalloc},
\ref{fig:manalyze_bc_jemalloc},
\ref{fig:manalyze_bc_tcmalloc}.

\begin{figure}[H]
  \makebox[\textwidth][c]{
    \includegraphics[width=\textwidth]{sections/figures/manalyze_bc_glibcmalloc.png}
    }
    \caption{График времени выполнения. glibc malloc}
    \label{fig:manalyze_bc_glibcmalloc}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \makebox[\textwidth][c]{
    \includegraphics[width=\textwidth]{sections/figures/manalyze_bc_jemalloc.png}
    }
    \caption{График времени выполнения. jemalloc}
    \label{fig:manalyze_bc_jemalloc}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \makebox[\textwidth][c]{
    \includegraphics[width=\textwidth]{sections/figures/manalyze_bc_tcmalloc.png}
    }
    \caption{График времени выполнения. tcmalloc}
    \label{fig:manalyze_bc_tcmalloc}
\end{figure}